\documentclass{memoria}



\usepackage{listings}
\lstset{language=Java}


\usepackage{minted}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\input{algoritmos_espanol} % mi archivo de traducción

\begin{document}

\portada{Informe tres de Laboratorio de Lógica y Teoría de la Computación}{Diego
Díaz \\ Felipe Garay}{Rodrigo Pizarro G. \\ Ayudantes: \\Guisselle
Segovia\\ Nicolás Uribe}{\today}




\indices


\capitulo{Introducción}
% Motivacion: Se debe capturar el interes del lector a travez de la
%   contextualizacion del problema, historia, resumen de contenidos previos
% Objetivos: Realizar una breve descripcion de los objetivos del trabajo tanto
%   generales como específicos
% Alances: Mencionar la finalidad del informe
% Organizacion: Realizar breve drescripcion del contenido y organizacion del
%   informe sin entrar en detalles


\seccion{Motivación}

En todo ámbito la lógica busca modelar de cierta manera el pensamiento humano, 
a la hora de solucionar un problema es necesario plantear de forma numérica las relaciones
que existen entre las variables que lo describen. Hemos visto que una lógica bivaluada entrega un modelo 
de inferencia absoluto, es decir, un hecho tiene una cierta característica o no la tiene, es verdadero (1) o falso (0) 
esto último genera que sea un tanto restrictiva este tipo de lógica, se deben conocer las variables 
para poder trabajar con ellas, pero esto no siempre es posible, no es factible en algunas ocasiones conocer todo,
por el contrario el pensamiento humano se acerca más a percepciones menos claras, más imprecisas y no tan rotundas sin
a veces conocer en concreto las variables que comprenden tal situación,
en el día a día modelamos miles de situaciones en base a nuestra experiencia sin 
mencionar valores precisos, asociamos a eventos ciertos rangos de pertenencias, por ejemplo,
la altura o cercanía de un objeto será relativa al sujeto en cuestión que observe tal objeto, 
según su experiencia tendrá una referencia de si tal objeto es muy alto, no tan alto, bajo o que está cerca,
 lejano o muy distante. La lógica difusa se acerca un tanto más a las percepciones humanas, esta lógica es 
multivaluada, por lo que trabaja con valores aproximados y no necesariamente absolutos, asocia un grado de pertenencia a los objetos o elementos de un universo a cada conjunto difuso, que se relacione tal objeto.
Una de las aplicaciones de la lógica difusa es introducir el conocimiento de un experto que basa su conocimiento
en sus experiencias, claro está, que si un individuo realiza cotidianamente cierta actividad, a lo largo del tiempo
en base a sus experiencias, irá mejorando hasta convertirse en un experto, el cual puede 
dar una respuesta a un problema en base a su conocimiento por experiencia, la cual será
imprecisa o estimativa pero correcta, el ejemplo más típico es una consulta de un médico, donde el paciente
le dice sus malestares, y el doctor en base a sus experiencias y algunos parámetros establecidos, le responde 
que tiene. 

Para este informe del laboratorio número tres de Lógica y Teoría de la Computación, se pretende modelar un sistema
basado en el conocimiento de un experto, a elección propia de los integrantes, se decidió utilizar el conocimiento 
de un experto ingeniero en metalurgia y profesor de la Universidad de Santiago de Chile, donde la idea es modelar
el estado de una viga en forma de T, aplicándole un peso uniforme en toda su extensión.

%TODO: Agregar sobre la viga 


\seccion{Objetivos}



\subseccion{Objetivos generales}

Aplicar los conceptos de lógica difusa vistos en las clases de cátedra a un
problema del mundo real para dar una solución que le pueda servir a un experto
en el área del problema.


\subseccion{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
    \item Desarrollar un programa un programa en Java utilizando la lógica
        difusa para resolver un problema del mundo real.
    \item Resolver un problema planteado por un experto de una área diferente a
        la informática.
    \item Desarrollar una interfaz gráfica amigable para el usuario.
    \item Crear reglas difusas para resolver el problema del experto.
\end{enumerate}




\seccion{Alcances}


En este informe se documenta la teoría y resultados que se obtuvieron al
desarrollar el programa de lógica difusa para solucionar el problema de
mantención de una viga en forma de T.


\seccion{Organización}



Este informe contiene un marco teórico donde se explican los conceptos que se
van a usar en las siguientes secciones del documento, una presentación del
problema donde se describe el el problema planteado en el enunciado del
laboratorio y el dado por el experto en resistencia de materiales, una
descripción de la solución la cual esta dividida en dos secciones, una donde se
explica como se llego al programa en prolog y la otra donde se explica como
fueron implementados los detectores de errores y finalmente una conclusión
recapitulando sobre los objetivos propuestos en esta introducción.




\capitulo{Marco Teórico}
% Trazar los fundamentos e ideas principales del problema y su desarrollo,
% restringir el area de investigacion y definir conceptos básicos utilizados en
% el proceso


Para una mayor comprensión de este informe, debemos tener claros algunos
conceptos que aborda este mismo, llevaremos lo aprendido en clases de Lógica y
Teoría de la Computación a la práctica, por ende es importante tener un
conocimiento base para tener un completo aprendizaje y entendimiento de lo
implementado.

En ámbitos generales debemos saber que el trabajo se basa en lógica difusa, la
cual es una lógica multivaluada y he imprecisa, es decir, se alejando de las
lógicas clásicas que eran más absolutas y un hecho podía ser o no ser ( sólo
verdadero o sólo Falso), al contrario la lógica difusa permite aplicar ciertos
grados de asociación a cada hecho, en comparación con la lógica clásica
bivaluada ahora un hecho puede ser un tanto cierto y a la vez un tanto falso,
este grado de asociación tiene el nombre de grado de pertenencia. La lógica
bivaluada se basa en conjuntos nítidos, donde los elementos del universo del
problema pertenecen a un solo conjunto definido, por su parte la lógica difusa
se basa en conjuntos difusos, que a diferencia de los nítidos tienen asociados
todos los objetos del universo en cuestión con un grado de pertenencia a ellos,
con esto los conjuntos difusos se definen por funciones de pertenencias, donde
esta función toma cada elemento del universo y le asocia un grado de pertenencia
al respectivo conjunto que define (\cite{DiapositivaIV.1}).

Otro punto a resaltar es que lógica difusa, puede expresar hechos que no sean
claros, con valores no absolutos, ya que esta lógica nos permite interpretar
percepciones imprecisas, tal cual lo hacemos en la vida real, como por ejemplo,
"Jorge es muy alto" o "lógica difusa es poco clara", donde muy o poco, no son
valores estrictos, y los cuales cada uno representa a un conjunto difuso en un
respectivo universo de elementos, cuyos elementos asociados serían Jorge y
lógica difusa respectivamente. Esta es la forma básica de formar una frase en
lógica difusa y al igual que otras lógicas utilizan conectivos como "and", "or"
y "complemento", que se interpretan como intersección de conjuntos difusos,
unión de conjuntos difusos y elementos que no componen al conjunto difuso
respectivamente, es decir, hay que operar con los conjuntos difusos para poder
expresar frases más complejas como "la comida es poco rica y es muy cara", para
ello existen operadores (funciones) que trabajan para expresar el and lógico
(intersección) llamados t-normas, operadores que trabajan para expresar el or
lógico (unión) llamados t-conormas y otros que trabajan con el complemento,
donde cada uno tiene su forma de operar con los conjuntos difusos, generando
relaciones entre ellos (\cite{DiapositivaIV.2}).

Para poder inferir hechos lógica difusa utiliza una base de conocimiento
(información conocida que permite deducir con respecto a ella) que comprende de
conjuntos difusos, operadores difusos, y reglas difusas, de los cuales ya se han
mencionado los dos primeros, nos falta conocer el tercer elemento. Las reglas
difusas son información establecido previamente en base a experiencia, de la
forma "Si la comida es buena y la atención es normal entonces el servicio es
bueno", con esto se realizan relaciones entre conjuntos,incluyendo ahora la
sentencia Si-entonces que representa a la "implicancia" lógica, esta es la base
de las reglas, y al igual que los otros operadores difusos, tiene una definición
de como operar con los conjuntos, la cual se puede basar en dos ámbitos,
utilizarla como en lógica clásica (equivalencias de la implicancia en lógica
proposicional) o basada en la implicación de Mandami, esta última a grandes
rasgos dice que la implicancia se interpreta como el mínimo de los conjuntos
asociados antes de esta misma.  El proceso de inferencia consiste en primera
instancia obtener percepciones nítidas (valores claros) o difusas (imprecisas),
los cuales son llamados antecedentes nítidos y antecedentes difusos
respectivamente, para que los datos se interpreten deben ser difusos, por ende
si los antecedentes son nítidos, pasan por el proceso de fuzificanción, en donde
el dato nítido pasan a ser difuso utilizando los conjuntos difusos de la base de
conocimiento, luego se infiere sobre ellos utilizando los demás elementos de la
base de conocimiento, operadores y las reglas difusas creando las relaciones
correspondientes, por último para obtener los datos de salida, si estos quieren
ser difusos, entonces se muestran, por el contrario si los datos que queremos
obtener son nítidos, entonces deben pasar por un proceso de desfuzificación,
transformándolos de difusos a nítidos (\cite{DiapositivaIV.3}).




\figura{Razonamiento difuso}{\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/razonamiento.png}}


\seccion{Tecnologias utilizadas}

\subseccion{Java}

Java es un lenguaje de programación multipropósito orientado a objetos
(\cite{Wikipedia:Java}). El fuerte de Java es que todo lo que hay en el son
objetos y por lo tanto es necesario crear clases para poder obtener la
modularidad necesaria para entender programas complejos.

Una clase se puede crear de la siguiente forma:

\begin{minted}{java}
    class Clase{

    }
\end{minted}
\figura{Ejemplo de código de clase en Java}{}


Gracias a estas clases es posible agrupar términos que tengan propiedades en
común para crear un nivel de abstracción necesario y encapsular el estado de la
aplicación.

Otro concepto utilizado en el laboratorio son los métodos estáticos. Un método
estático es aquel que puede ser utilizado sin necesidad de instanciar la clase a
la cual pertenece. La desventaja es que se debe utilizar el método como las
funciones de otros lenguajes ya que no puede hacer referencia a los valores
miembros de la clase por medio del operador ``this''.


\subseccion{Libreria de lógica difusa}


La libreria de lógica difusa viene con clases y métodos definidos para utilizar
los conceptos vistos en clase sin problemas.

\subsubseccion{FuzzyVariable}

La libreria define una clase llamada FuzzyVariable la cual permite definir las
varibales que se van a utilizar para hacer el sistema de inferencia. Por ejemplo
se puede definir una variable que represente el rango de temperatura en una
habitación junto con la unidad de esta.

\begin{minted}{java}
    FuzzyVariable temp = new FuzzyVariable("temperatura", 0, 100, "C");
\end{minted}
\figura{Definición de la variable temperatura con el rango entre 0 y 100 grados
celcius}{}


Para finalmente utilizar la variable, se necesita definir los conjuntos difusos
que van a permitir definir el problema en terminios del lenguaje cotidiano por
medio del método ``addTerm'' miembro de la clase ``FuzzyVariable''. Estos
conjuntos pueden estar basados en distintas funciones. En la siguiente sección
se explican como son estas funciones.


\subsubseccion{Conjuntos}

Los conjuntos difusos pueden ser de distintas formas. En este laboratorio se
optó por utilizar solamente un tipo de conjunto, ya que el utilizar funciones
más complejas si bien pueden mejorar relativamente la exactitud del modelo,
complican los cálculos según lo visto en clases.


El conjunto utilizado es el trapezoide, llamado ``TrapezoidFuzzySet'' en la
librería ``Fuzzy Logic''.


\figura{Gráfico de un trapezoide definido entre los valores 1,0 y
3,0}{\includegraphics[scale=1.5]{imagenes/TrapezoidFuzzySet.png}}











\capitulo{Presentación del problema}
% Describir el problema a solucionar, la identificación y análisis de sub
% problemas



En el enunciado del laboratorio se pide entrevistar a un experto en un área
distinta a la informática para trata de resolver un problema que tenga.

En este laboratorio se entrevistó a Flavio De Barbieri \footnote{Perfil en
linkedin: http://cl.linkedin.com/pub/flavio-de-barbieri/37/9a2/915}, profesor candidato a
Doctor del Departamento de Ingeniería en Metalurgía.

El problema consiste en dar un reporte sobre una viga en forma de T acerca sobre
el estado de esta. El reporte se basa en cuatro variables que describen el
estado actual de la viga para responder si la viga resiste en las condiciones
actuales, si necesita mantenimiento o si no aguanta.



\begin{enumerate}
    \item Peso: El peso se encuentra distribuido uniformemente a lo largo de la viga. Es una
        variable que va desde los 0 a los 4000 kg, ante un peso excesivo la viga
        simplemente no resiste.
    \item Distancia del mar: El agua salada del mar causa corrosión que disminuye la vida útil de la viga. Se
        encuentra su dominio entre los 0 y 80 millas. Siendo 0 que se encuentra en el
        mar y 80 que se encuentra en un lugar rural lejano a este. Mientras más
        cercano al mar, la viga tiene más corrosión.
    \item Historia de carga: Es la cantidad de tiempo que lleva la viga en uso. Se mida en años y va desde los
        0 a los 150 años. 
    \item Ciclos de fatiga: Se mide en la cantidad de ciclos. Estos producen
        grietas que van debilitando el material (\cite{Wikipedia:Fatiga}).
        
\end{enumerate}

\figura{Imagen de una viga en forma de T}{\includegraphics[scale=1.2]{imagenes/viga.png}}



Este problema se puede abordar mediante complicadas formulas matemáticas de
resistencia de materiales las cuales modelan el comportamiento de la viga frente
a las variables ya mencionadas, pero utilizando la lógica difusa se predecir
modelar con bastante exactitud el fenómeno que se quiere simular (el
comportamiento de la viga).





\capitulo{Descripción de la solución}
% Una descripcion de la solucion a implementar, incluyendo supuestos realizados,
% los algoritmos elaborados, las caracteristicas de la implementacion, las
% deciciones tomadas y razones de las mismas. Incluya gráficos e imagenes
% adecuadas para apoyar su analisis



Para la solución se utilizó una librería de lógica difusa para el lenguaje de
programación Java. Además se creo una interfaz gráfica mediante el IDE de
desarrollo Netbeans.



Las variables difusas creadas son 4, una por cada variable y se explican a
continuación:



\seccion{Variable difusa peso}


Esta variable es el peso distribuido uniformemente sobre la viga. Contiene
cuatro conjuntos difusos: poco, mediano, mucho y demasiado. 

El conjunto ``poco'' es para un peso de entre 0 y 600 kilogramos, el ``mediano''
va entre 600 y 1100 kilogramos. En estos dos rangos no hay problema y la viga es
capaz de continuar con su funcionamiento.

Para el conjunto ``mucho'', es necesario mantenimiento si es que la viga soporta
un peso en el rango de 1100 a 2100 durante mucho tiempo.

Finalmente en el conjunto ``demasiado'' la viga no soporta el peso y se rompe
inmediatamente.



\figura{Gráfico de la variable peso}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/grafico_peso.png}}


Las funciones escogidas fueron trapecios ya que son simples y modelan bien el
comportamiento del objeto en estudio.






\seccion{Variables difusas}


\subseccion{Variable difusa corrosión}

Esta es una variable que depende de que tan cerca esta del mar. Se mide en
millas con respecto a la distancia de la viga al mar. Tiene tres conjuntos
difusos: ``cercano'', ``urbano'' y ``rural''.

El conjunto ``cercano'' indica que se esta del mar o muy cercano a él. El mar
causa una gran corrosión en la viga debido al rocío del agua salada lo que
la debilita. Por el contrario el conjunto ``rural'' incluye a las vigas
que se encuentran lejos del mar (máximo 80 millas o 128 kilómetros).


\figura{Gráfico de la variable corrosión}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/grafico_mar.png}}


Nuevamente las funciones para estos conjuntos son del tipo trapezoide debido a
su sencillez y a que modelan bien la variable de distancia al mar.




\subseccion{Variable difusa historia de carga}



La historia de carga es el termino utilizado para referirse a la edad de la
viga. Una viga puede funcionar durante unos 100 años, pero a partir de esa edad
requiere mantenimiento para seguir funcionando.



\figura{Gráfico de la variable historia de carga}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/grafico_historia.png}}



\subseccion{Variable difusa ciclos de fatiga}


Esta variable representa los ciclos de fatiga de la viga. Una viga experimenta
distintas vibraciones y fatigas que se miden en ciclos los cuales van
debilitando la estructura de esta disminuyendo su vida útil.

\figura{Gráfico de la variable ciclos de fatiga}{\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/grafico_ciclos.png}}




\seccion{Reglas difusas}

Las reglas difusas se crean en la clase ``ReglasDifusas''. Existen 18 reglas
difusas las cuales permiten crear las inferencias para lograr obtener
conclusiones que se asemejan a las que se obtendrían utilizando fórmulas
matemáticas formales.


A continuación se nombran las reglas y se explican algunas:


\begin{enumerate}
        \item Si peso uniforme mediano y cercano al mar e historia de carga
            promedio mediana y ciclos de fatiga bajos. Entonces resiste.
        \item Si mucho peso uniforme y urbano y poca historia de carga promedio
            y ciclos de fatiga bajos. Entonces resiste.
        \item Si poco pes uniforme y RURAL y demasiada historia de carga
            promedio y ciclos de fatiga promedio. Entonces se requiere
            mantenimiento.
        \item Si peso uniforme mediano y urbano e historia de carga promedio
            mediana y ciclos de fatiga medianos. Entonces se requiere
            mantenimiento.
        \item Si demasiado peso uniforme y campo y poca historia de carga
            promedio y demasiados ciclos de fatiga. Entonces no resiste.
        \item Si mucho peso uniforme y cercano del mar y poca historia de carga
            promedio y muchos ciclos de fatiga. Entonces no resiste.
        \item Si poco peso uniforme y campo y poca historia de carga promedio y
            pocos ciclos de fatiga. Entonces resiste.

        % 8
        \item Si demasiado peso uniforme y campo e historia de carga promedio
            mediana y demasiados ciclos de fatiga. Entonces no resiste.
        \item Si peso uniforme mediano y cerca del mar y poca historia de carga
            promedio y demasiados ciclos de fatiga. Entonces no resiste.
        \item Si mucho peso uniforme y cerca del mar y poca historia de carga
            promedio y ciclos de fatiga medianos. Entonces se requiere
            mantenimiento.
        \item Si hay demasiado peso la viga, entonces no resiste.

        %12
        \item Si el peso es mucho y esta lejos del mar y los ciclos de fatiga
            son bajos y la historia de carga baja, entonces resiste
        \item Si el peso es poco y esta cerca del mar y los ciclos de fatiga son
            bajos y la historia de carga baja entonces se requiere de
            mantenimiento.
        \item Si la historia de carga es demasiada entonces no resiste.
        \item Si todos los rangos son normales, entonces resiste
        \item Si todas las variables están en un valor que es mucho, entonces se
            requiere mantenimiento
\end{enumerate}




A partir de estas reglas se implementa la inferencia para resolver el problema.
La regla 15 toma en cuenta todos los valores para los cuales las variables se
consideran normales y por lo tanto la viga trabaja de forma adecuada, en cambio
la regla 16 considera los valores que no son capaces de romper la viga, pero que
si se va a necesitar de mantenimiento para poder seguir funcionando.


También hay reglas que definen casos extremos de las variables para los cuales
la viga no va a soportar, independiente del valor de las otras variables, como
por ejemplo en la regla 11.




\seccion{Programa}


El programa permite una entrada por medio de una interfaz gráfica en la cual hay
barras que pueden ser movidas para dar una entrada al programa. Estos valores
son puestos en cada una de las reglas para obtener las conclusiones. Luego estas
son unidas y desfusificadas para obtener un valor de tipo porcentaje (entre 0 y
100) que nos indica si la viga resiste o no. Un valor entre 0 y 25 nos dice que
resiste, un valor entre 25 y 75 nos dice que se necesita de mantenimiento y un
valor entre 75 y 100 que no resiste.

Para la creación de la interfaz se utilizó el diseñador gráfico de netbeans,
utilizando los objetos de las clases awt y swing. 

Se crearon dos clases, la primera VentanaGrafica que extiende de la clase JFrame
(VentanaGrafica extends javax.swing.JFrame), donde se crea el objeto JFrame y
encima de este depositaremos todos los otros objetos necesarios, antes de
describir estos se mencionará la otra clase creada PanelConImagen que extiende
de la clase JPanel (extends javax.swing.JPanel), esta se utilizó para crear un
Jpanel con imagen, se estableció un atributo llamado imagen de la clase
ImageIcon aparte de los ya definidos en la clase Jpanel, el constructor se
modificó para poder además de la inicialización de los atributos definidos en él
se cree el atributo imagen, pesándole como parámetro el nombre de tal imagen
(public PanelConImagen(String nombre)), en el mismo constructor se hace la
verificación de que si se pudo obtener la imagen (si el nombre de la imagen fue
encontrado) la imagen (de clase IconImage) se cree, y en caso de que no se
encuentre el nombre, la imagen quede en nulo (imagen = null;).  Lo más
importante en esta clase es el método public void paint(Graphics g), este se
utiliza para sustituir el mismo método de la clase JPanel, para así lograr que
el panel pueda dibujar antes de los otros objetos la imagen, entonces si a
imagen se creó (if(imagen != null)) se procede a dibujar la imagen en el panel
utilizando el objeto gráfico g y el método drawImage
(g.drawImage(imagen.getImage(), 0, 0, getWidth(), getHeight(), this);) donde
como la imagen es de tipo ImageIcon, se aplica el método getImage para obtener
como retorno un objeto de tipo de la clase Image, con esto se le dice al grafico
que dibuje la imagen del mismo tamaño que tiene el panel. En caso de que el
objeto imagen no se haya podido crear, se dice que se dibuje elfondo del panel
por defecto (setOpaque(true);), luego de este bloque de verificación (if -
else), se vuelve a utilizar el método establecido por la clase JPanel
(super.paint(g);) para que se dibujen sobre el panel los demás objetos
necesarios.

Por su parte en la clase VentanaGrafica se agrega la creación del panel con
imagen de la clase ya mencionada PanelConImagen, incluyendo el atributo llamado
contenedor que corresponde a tal panel, en el constructor de esta clase se hace
que luego del Frame en donde se trabaja se contenga el panel con imagen
(setContentPane(contenedor);) y luego es realizada la inicialización de los
demás objetos que contendrá el Frame (initComponents();).

Como se utilizó el diseñador gráfico, la explicación no será tan detallada, pero
se procede a explicar los objetos utilizados y dispuestos en la interfaz. Como ya
se mencionó sobre un JFrame se deposita el contenedor (panel con imagen), además
en la interfaz se agregaron cuatro JSilder (barras deslizantes donde se pueden
obtener valores en un rango establecido), cada uno para recibir los datos de
entrada según los campos que se definieron con antelación, dándole nombres en
referencias a estos, (barraPeso, barraHisto, barraFatiga y barraDisMar), también
en la interfaz se agregaron, cuatro JLabel (para escribir textos) los cuales se
usaron para identificar a cada barra según a que campo se refiere (Peso (kg),
Distancia del Mar (Millas), Fatiga (Ciclos) y Historia de Carga (años)) los
nombres asignados a estos objetos son textPeso, textDisMar, textFatiga y
textHisto. Otros objetos utilizados fueron un JButton, el cual es un botón que
permite al ser presionado producir una acción, el objeto se definió con el
nombre botonDiagnostico y en la interfaz se aprecia como Diagnóstico (nombre del
botón gráficamente), también se dispuso de un JTextArea, que es un cuadro de
texto, que se usa para mostrar el resultado de la inferencia según los datos de
entrada, por defecto se creó un JScrollPane (barra para subir y bajar a lo largo
de una ventana), en caso de que la salida sea muy grande.

El funcionamiento del programa corresponde a manejar las barras (JSlider)
situando al indicador en un número de los rangos que establece cada uno, luego
según estos valores de entrada, se debe presionar el botón Diagnóstico para que
el programa según el conocimiento adquirido por el experto realice la inferencia
apropiada para tal caso, y devuelva así la observación del estado de la viga en
el área de texto establecida, para una nueva observación, sólo se deben escoger
nuevos valores y presionar el botón nuevamente.




\capitulo{Conclusiones}
% Indicar si se cumplieron los objetivos propuestos, recapitulando acerca de cóco
% alcanzaron estos. Descripcion de los resultados obtenidos y el impacto de los
% resultados obtenidos


En este laboratorio se pudo cumplir con el objetivo general y dar una solución
basada en lógica difusa para solucionar un problema dado por el lenguaje natural
de un experto en base a su experiencia.

Especificamente se desarrolló un programa con interfaz gráfica en java
utilizando la libreria de lógica difusa para resolver un problema en base a
reglas dadas por un experto.


Dentro de los problemas encontrados al realizar el laboratorio se encontró
difícil explicar como expresar un problema en el lenguaje al experto
acostumbrado a tratar con complicadas formulas para llegar a soluciones. También
fue complicado aprender como funciona la librería de lógica difusa para java ya
que la documentación si bien explica los componentes de esta, no se encontró en
ninguna parte un lugar que explicará como unir los elementos para crear reglas
como las vistas en clases. Finalmente se encontró un documento en internet donde
se ejemplifica el uso de la librería (\cite{FuzzyLogic}).


El resultado final del laboratorio es un programa que es capaz de predecir el
comportamiento de una viga mediante las cuatro variables de entrada que
especifican el ambiente en el cual se desenvuelve. Con la aprobación del experto
se comprobó además que los valores entregados son coherentes con lo que el
esperaría.





\bibliografiasincita



\capitulo{Anexo: Manual de usuario}

\seccion{Requisitos}

Para poder utilizar este programa se requiere del compilador de Java (javac)
disponible en el ``Java OpenJDK 6'', del ``Java Runtime Environment'' que
viene incluido en el JDK y el programa ``GNU Make''.


En términos de recursos se requiere de 112 kb de espacio para el jar y una
interfaz gráfica ejecutándose (el servidor X en GNU/Linux).



\seccion{Compilación}

{\bfseries Esta sección no es necesaria ya que se incluye un .jar en la carpeta bin/
entregada en el laboratorio.}

Para compilar el programa vaya a la carpeta src/ y escriba ``make''. Esto va a
crear un archivo .jar en la carpeta src/.


\seccion{Ejecución}



Para ejecutar el programa vaya a la carpeta bin/ o a la carpeta src/ (si compiló
usted mismo) y escriba ``java -jar programa.jar''.


Va a aparecer una ventana donde podrá manejar las distintas variables del
programa. Una vez que se seleccionen los valores deseados, haga click en
``diagnostigo'' para obtener una respuesta del programa.




\capitulo{Anexo: Intercambio de mails con el profesor Flavio De Barbieri}

A continuación se adjunta un intercambio de mails que tuvimos con el profesor
Flavio De Barbieri luego de plantearle el problema. Se tuvo que recurrir a este
medio ya que el profesor viene solo a la universidad los días miércoles y pasa
el resto de la semana en Valparaíso.




\end{document}
